\documentclass[a4paper,12pt]{scrartcl}
%\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{graphicx} %BIlder einbinden
\usepackage{amsmath} %erweiterte Mathe-Zeichen
\usepackage{amsfonts} %weitere fonts
\usepackage[utf8]{inputenc} %Umlaute & Co
\usepackage{hyperref} %Links
\usepackage{ifthen} %ifthenelse
\usepackage{enumerate}

%\usepackage{algpseudocode} %Pseudocode
\usepackage{dsfont} % schöne Zahlenräumezeichen
\usepackage{amssymb, amsthm} %noch stärker erweiterte Mathe-Zeichen
\usepackage[nobottomtitles]{titlesec}
\usepackage{needspace}
\usepackage{tikz} %TikZ ist kein Zeichenprogramm
\usetikzlibrary{trees,automata,arrows,shapes,positioning}

\pagestyle{empty}


\topmargin-50pt

\newcounter{aufgabe}
\def\tand{&}

\newcommand{\makeTableLine}[2][0]{%
  \setcounter{aufgabe}{1}%
  \whiledo{\value{aufgabe} < #1}%
  {%
    #2\tand\stepcounter{aufgabe}%
  }
}

\newcommand{\aufgTable}[1]{
  \def\spalten{\numexpr #1 + 1 \relax}
  \begin{tabular}{|*{\spalten}{p{1cm}|}}
    \makeTableLine[\spalten]{A\theaufgabe}$\Sigma$~~\\ \hline
    \rule{0pt}{15pt}\makeTableLine[\spalten]{}\\
  \end{tabular}
}

\def\header#1#2#3#4#5#6#7{\pagestyle{empty}
\begin{minipage}[t]{0.47\textwidth}
\begin{flushleft}
{\bf #4}\\
#5
\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
\begin{flushright}
#6 \vspace{0.5cm}\\
%                 Number of Columns    Definition of Columns      second empty line
% \begin{tabular}{|*{5}{C{1cm}|}}\hline A1&A2&A3&A4&$\Sigma$\\\hline&&&&\\\hline\end{tabular}\\\vspace*{0.1cm}
\aufgTable{#7}
\end{flushright}
\end{minipage}
\vspace{1cm}
\begin{center}
{\Large\bf Blatt #1}

{(Abgabe #3)}
\end{center}
}



%counts the exercisenumber
\newcounter{n}

%Kommando für Aufgaben
%\Aufgabe{AufgTitel}{Punktezahl}
\newcommand{\Aufgabe}[2]{\stepcounter{n}
\pagebreak[3]
% \ifnum\value{n}>1
% \newline
% \else
% \fi

\indent\textbf{Aufgabe \arabic{n}: #1} (#2 Punkte)\nopagebreak\\}
\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi}) }



\begin{document}
    %\header{BlattNr}{Tutor}{Abgabedatum}{Vorlesungsname}{Namen}{Semester}{Anzahl Aufgaben}
    \header{3}{NN}{2014-12-04}{Kryptologie}{\textit{Cornelia Schulz}\\ \textit{Jan-Peter Hohloch}}{WS 14/15}{6}
    \vspace{1cm}
    \Aufgabe{Verschlüsselungsfunktionen}{5}
        \begin{enumerate}[(a)]
            \item Ist eine Verschlüsselungsfunktion, da sich in $D(c,k)=(-(c+k))\mod n$ eine Umkehrabbildung finden lässt. Existiert eine Umkehrabbildung, so ist die Abbildung bijektiv und damit auch injektiv.
            \item Wenn bspw. $k=2$, so wird kein Klartextbit auf $1$ abgebildet. Da die Mengen jedoch endlich und gleich groß sind, kann die Abbildung deshalb nicht mehr injektiv sein. Es handelt sich also nicht um eine Verschlüsselungsfunktion. Wählt man $k\in\{1, n-1\}$ so wird die Funktion injektiv. %vllt noch beweisen
            \item Keine Verschlüsselungsfunktion, da offensichtlich nicht injektiv (z.B. $(1+1)^2\mod 4=0=(2+2)^2\mod 4$). Auch ein Einschränken der Schlüsselmenge ist nicht zielführend, da das Quadrat das Problem hier bildet. Lediglich eine Einschränkung der Mengen auf $\mathds{Z}_2$ ermöglicht das Verwenden einer so gestalteten Verschlüsselungsfunktion. %vllt nochmal vorsichtig drüber nachdenken ;)
        \end{enumerate}

\Aufgabe{Multiplikatives Inverses im $\mathbb{F}_{2^8}$}{2}

$a(x) = x^8+x^4+x^3+x+1$ irreduzibles Polynom, $b(x)=x^7+x^3+x^2+1$, suche $b(x)^{-1}$
\\

$\begin{array}{l |l|l|l|l|l|l|l}
s(x) & t(x) & u_1(x) & u_2(x) & u(x) & v_1(x) & v_2(x) & v(x)\\
\hline
a(x) & b(x) & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1\\
b(x) & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & x & x
\end{array}$

\begin{tabbing}
$a(x) : b(x)$ \= $=(x^8+x^4+x^3+x+ $ \= $1) : (x^7+x^3+x^2+1) = x$\\
\> \hspace*{0.1cm}$\underline{-(x^8+x^4+x^3+x \ \ \ \ \ )}$\\
\> \> $1$
\end{tabbing}

$\Rightarrow b(x)^{-1} = x$ bzgl. $\odot$ in $\mathbb{F}_{2^8}$, d.h. $(10001101)^{-1}=(00000010)$

\Aufgabe{Elemente in $\mathbb{F}_{2^8}$}{4}
\begin{enumerate}
\item Suche selbstinverse Elemente $g \neq 1$ in $\mathbb{F}_{2^8}$, sodass $g^{-1}=g$:

Dazu muss gelten: $g \cdot g \mod m = 1$ mit $m = x^8+x^4+x^3+x+1$ irreduzibel\\
D.h.: $g \cdot g -1 \equiv 0 \mod m \Leftrightarrow (g+1)(g-1) \equiv 0 \mod m$

Die Nullstellen dieses Polynoms sind die Lösungen, also:\\
$g-1 \equiv 0 \mod m \overset{g\in \mathds{Z}_2[x]}{\Leftrightarrow} g=1$. Aber Voraussetzung war $g \neq 1$, daher keine Lösung.\\
$g+1 \equiv 0 \mod m \overset{g\in \mathds{Z}_2[x]}{\Leftrightarrow} g=-1 \mod m$.
\begin{tabbing}Berechne $g=-1 \mod m$: $-1$ entspricht $m-1 \overset{\mathbb{F}_{2^8}}{=} m+1 = x^8+x^4+x^3+x$.\\
Reduziere$\mod m:$\\
\= \hspace*{0.2cm} $(x^8+x^4+x^3+x$ \= $) : (x^8+x^4+x^3+x+1) = 1$\\
\> $\underline{-(x^8+x^4+x^3+x+1)}$\\
\> \> \hspace*{0.37cm}$1$
\end{tabbing}
Dementsprechend ist $-1 \mod m = 1$ im $\mathbb{F}_{2^8}$ und die beiden Nullstellen stimmen überein, die einzig mögliche Lösung für $g \cdot g = 1 \mod m$ wäre also $g=1$.

$\Rightarrow$ Daher gibt es im $\mathbb{F}_{2^8}$ keine selbstinversen Elemente $g \neq 1$ mit $g^{-1}=g$.

Unten aufgeführtes Programm bestätigt dieses Ergebnis.
\item Suche Elemente $g$ mit $g^{-1}$ mit $g^{-1}+1 = g$.


Unten aufgeführtes Programm liefert genau ein solches $g$ (bzw. zwei: $g$ und $g^{-1}$):
\begin{itemize}
\item $g_1 = (10111100) = x^7 + x^5+x^4+x^3+x^2$ mit\\
$g_1^{-1} = (10111101) = x^7+x^5+x^4+x^3+x^2+1$ bzw. umgekehrt
\item $g_2 = g_1^{-1} = (10111101) = x^7+x^5+x^4+x^3+x^2+1$ mit\\
$g_2^{-1} = g_1 = (10111100) = x^7 + x^5+x^4+x^3+x^2$
\end{itemize}
$\Rightarrow$ Genau genommen gibt es exakt $2$ solche Elemente.\\
\hspace*{0.4cm} ($g_1=(10111100)$ und $g_2 = g_1^{-1}=(10111101)$)
\end{enumerate}
\begin{itemize}
\item verwendetes Programm:
	\begin{verbatim}
	public class Polynom {
	   private int coefficients;

	   public Polynom(int coef) {
	      coefficients = coef;
	   }


	   public static Polynom irred() {
 	      return new Polynom(0b100011011);
	   }

	   private Polynom add(Polynom b) {
	      coefficients ^= b.coefficients;
	      return this;
	   }

	   private Polynom mult(Polynom b) {
	      Polynom tmp = new Polynom(0);
	      for(int i=0; i<31; i++)
	         if(((int)Math.pow(2,i) & b.coefficients) != 0)
	            tmp.add(new Polynom(coefficients << i));
	      tmp = tmp.divide(irred(), new Polynom(0));
	      return tmp;
	   }

	   private int getHighestIndex() {
	      for(int i=30; i>=0; i--)
	         if(((int)Math.pow(2,i) & coefficients) != 0)
	            return i;
	      return -1;
	   }

	   private Polynom divide(Polynom b, Polynom div) {
	      if(coefficients == 0) return this;
	      if(b.coefficients == 0 || div.coefficients != 0) {
	         System.out.println("Fehler");
	         return null;
	      }
	      Polynom a = new Polynom(coefficients);
	      int i,j;
	      while((i = a.getHighestIndex()) >= (j = b.getHighestIndex())) {
	         div.add(new Polynom(0b1 << (i-j)));
	         a.add(new Polynom(b.coefficients << (i-j)));
	      }
	      return a;
	   }

	   private Polynom inverse() {
	      Polynom s = irred();
	      Polynom t = new Polynom(coefficients);
	      Polynom u1 = new Polynom(0b1); Polynom u2 = new Polynom(0b0);
	      Polynom u = new Polynom(0b0);
	      Polynom v1 = new Polynom(0b0); Polynom v2 = new Polynom(0b1);
	      Polynom v = new Polynom(0b1);
	      while(t.coefficients != 0) {
	         Polynom div = new Polynom(0);
	         Polynom mod = s.divide(t,div);
	         if(mod.coefficients == 0)
	            break;
	         u = u1.add(div.mult(u2));
	         v = v1.add(div.mult(v2));
	         u1 = u2; u2 = u;
	         v1 = v2; v2 = v;
	         s = t; t = mod;
	      }
	      return v;
	   }

	   private boolean equals(Polynom b) {
	      return coefficients == b.coefficients;
	   }

	   private static int max() {
	      return 0b11111111;
	   }

	   public static void printSelfInverses() {
	      for(int i=1; i<max(); i++) {
	         Polynom test = new Polynom(i);
	         if(test.equals(test.inverse()))
	            System.out.println("Selbstinverses: "
                   + Integer.toBinaryString(i));
	      }
	   }

	   public static void printInversesWithDiff1() {
	      for(int i=1; i<max(); i++) {
	         Polynom test = new Polynom(i);
	            if(test.equals(test.inverse().add(new Polynom(1))))
	               System.out.println("Differenz 1: "
                      + Integer.toBinaryString(i) + " - "
                      + Integer.toBinaryString(test.inverse().coefficients));
	      }
	   }

	   public static void main(String[] args) {
	      printSelfInverses(); 	    // liefert nur g = 1
	      printInversesWithDiff1(); // liefert g = 10111100 und g' = 10111101
	   }
	}
	\end{verbatim}
\end{itemize}

\Aufgabe{Known-Plaintext Angriff auf OFB-Mode}{2}
\vspace*{-0.5cm}
\begin{itemize}
\item[]
symmetrische Blockchiffre im OFB-Mode mit Blocklänge $n$, $k$ fest, $IV$ fest (geheim).

Es gilt: $I_1 = IV, I_{j+1} = R_{n-r}(I_j)|L_r(E_k(I_j))$.\\
Angenommen, $r$ ist fest. Dann sind auch die $I_j$ fest und damit auch der Schlüsselstrom $I = L_r(E_k(I_1)) | L_r(E_k(I_2)) | ...$

Ein Klartext $m$ wird verschlüsselt mit $c_j = m_j \oplus L_r(E_k(I_j))$, d.h. $c = m \oplus I$.

Der Angreifer habe einen Klartext $m_1$ und den zugehörigen Chiffretext $c_1$.\\
Einen zweiten Chiffretext $c_2$ mit $|c_2| \leq |c_1|$ ($c_2$ kürzer oder gleich lang wie $c_1$) kann der Angreifer dann folgendermaßen entschlüsseln:

Er bildet zuerst $c_1 \oplus c_2 = (m_1 \oplus I) \oplus (m_2 \oplus I) = m_1 \oplus m_2$, wobei $m_2$ gesucht ist\\
(es werden nur die ersten $|c_2|$ Bits von $c_1$ und $m_1$ verwendet)

und berechnet daraus dann $c_1 \oplus c_2 \oplus m_1 = m_2$.

Bedingung:\\
Der Angreifer benötigt mind. einen Klar- und Chiffretext $m_1,c_1$ mit $|c_1|\geq |c_2|$\\
Ansonsten kann er nur die ersten $|c_1|$ Bits von $c_2$ entschlüsseln.
\end{itemize}

\Aufgabe{Betriebsarten}{6}
\begin{enumerate}[(a)]
\item Verschlüssele $m=001011010110$ im ECB-, CBC-, CFB- und OFB-Mode mit
\begin{align*}x \rightarrow xA \text{, wobei } A=\begin{pmatrix}1&1&0\\1&1&1\\1&0&1\end{pmatrix}\end{align*}
Dabei sei die Blocklänge $n=3$, der Initialisierungsvektor $IV=(000)$ und $r=2$.

Wertetabelle für $x \rightarrow xA$:\\
$\begin{array}{c|c}
x & xA\\
\hline
(000) & (000)\\
(001) & (101)\\
(010) & (111)\\
(011) & (010)\\
(100) & (110)\\
(101) & (011)\\
(110) & (001)\\
(111) & (100)
\end{array}$
\begin{itemize}
\item[ECB-Mode:]
Unterteile $m$ in Blöcke der Größe $n=3$: $m=001|011|010|110$.\\
Jeder Block wird einzeln verschlüsselt.\\
Tablelookup ergibt den verschlüsselten String $c=101|010|111|001$.
\item[CBC-Mode:]
Unterteile $m$ in Blöcke der Größe $n=3$: $m=001|011|010|110$.\\
$c_0=IV=000$\\
$c_1=(c_0 \oplus 001)A = (001)A = 101$\\
$c_2=(c_1 \oplus 011)A = (110)A = 001$\\
$c_3=(c_2 \oplus 010)A = (011)A = 010$\\
$c_4=(c_3 \oplus 110)A = (100)A = 110$\\
Der verschlüsselte String ist $c=101|001|010|110$.
\item[CFB-Mode:]
Unterteile $m$ in Blöcke der Größe $r=2$: $m=00|10|11|01|01|10$.\\
$I_1=IV = 000$\\
$c_1 = 00 \oplus L_2((000)A)=00 \oplus L_2(000) = 00$, $I_2=R_1(I_1) | c_1=000$\\
$c_2 = 10 \oplus L_2((000)A)=10 \oplus L_2(000) = 10$, $I_3=R_1(I_2) | c_2 = 010$\\
$c_3 = 11 \oplus L_2((010)A)=11 \oplus L_2(111) = 00$, $I_4=R_1(I_3) | c_3 = 000$\\
$c_4 = 01 \oplus L_2((000)A) = 01 \oplus L_2(111) = 01$, $I_5=R_1(I_4) | c_4 = 001$\\
$c_5 = 01 \oplus L_2((001)A) = 01 \oplus L_2(101) = 11$, $I_6=R_1(I_5) | c_5 = 111$\\
$c_6 = 10 \oplus L_2((111)A) = 10 \oplus L_2(100) = 00$\\
Der verschlüsselte String ist $c=00|10|00|01|11|00$.
\item[OFB-Mode:]
Unterteile $m$ in Blöcke der Größe $r=2$: $m=00|10|11|01|01|10$.\\
Mit $I_{j+1}=R_1(I_j)|L_2(I_jA)$ und $I_1 = IV = 000$ folgt: $I_j=000 \ \forall i=1,...,6$.\\
Es ist $L_2(I_jA)=L_2(000)=00$ und damit gilt: $c_j = m_j \oplus 00 = m_j \ \forall j=1,...,6$.\\
Das bedeutet: der Klartext $m$ wird nicht verschlüsselt, $c=m=001011010110$.
\end{itemize}
\item Auswirkung der Änderung des 1. Bits im Klartext, d.h. $m'=101011010110$
\begin{itemize}
\item[ECB-Mode:]
Da jeder Block einzeln verschlüsselt wird, hat dies nur Auswirkungen auf den ersten Chiffreblock.\\
Der verschlüsselte String wäre nun: $c'=011|010|111|001$.
\item[CBC-Mode:]
Da jeder Chiffretextblock Teil der Eingabe der Verschlüsselung des nächsten Blockes ist, bewirkt eine Änderung des 1. Bits im Klartext eine Änderung in allen Chiffretextblöcken.\\
$c_0 = IV = 000$\\
$c_1 = (c_0 \oplus 101)A = (101)A=011$\\
$c_2 = (c_1 \oplus 011)A = (000)A =000$\\
$c_3 = (c_2 \oplus 010)A = (010)A = 111$\\
$c_4 = (c_3 \oplus 110)A = (001)A = 101$\\
Der verschlüsselte String wäre nun: $c' =011|000|111|101$.
\item[CFB-Mode:]
Ähnlich wie beim CBC-Mode bewirkt eine Änderung des 1. Bits im Klartext hier ebenfalls eine Änderung in allen Chiffretextblöcken.\\
$I_1=IV = 000$\\
$c_1 = 10 \oplus L_2((000)A) = 10 \oplus L_2(000) = 10$, $I_2 = 010$\\
$c_2 = 10 \oplus L_2((010)A) = 10 \oplus L_2(111) = 01$, $I_3 = 001$\\
$c_3 = 11 \oplus L_2((001)A) = 11 \oplus L_2(101) = 01$, $I_4 = 101$\\
$c_4 = 01 \oplus L_2((101)A) = 01 \oplus L_2(011) = 00$, $I_5 = 100$\\
$c_5 = 01 \oplus L_2((100)A) = 01 \oplus L_2(110) = 10$, $I_6 = 010$\\
$c_6 = 10 \oplus L_2((010)A) = 10 \oplus L_2(111) = 01$\\
Der verschlüsselte String wäre nun: $c'=10|01|01|00|10|01$.
\item[OFB-Mode:]
Da in diesem Spezialfall $c=m$ ist, hat eine Änderung des 1. Bits im Klartext auch nur eine Änderung des 1. Bits im Chiffretext zur Folge.\\
Allgemein gilt beim OFB-Mode außerdem: Eine Änderung des 1. Bits bewirkt nur eine Änderung des 1. Chiffretextblocks (hier mit Blocklänge $r=2$), da die $c_i$ nicht voneinander abhängen.
\end{itemize}
\end{enumerate}

\Aufgabe{Vertauschung von Chiffretextblöcken (CBC, CFB)}{4}
\begin{enumerate}[(a)]
\item Angenommen, $c_i$ und $c_{i+1}$ seien vertauscht.\\
Zur Erinnerung: entschlüsselt wird bei CBC mit $c_0=IV$. $m_j=D_k(c_j) \oplus c_{j-1}$.

Konkret für die Vertauschung:\\
bis $m_{i-1}$ wird korrekt entschlüsselt.\\
$m_i = D_k(c_{i+1}) \oplus c_{i-1}$ mit $c_{i+1}$ statt $c_i$ wegen der Vertauschung.\\
$m_{i+1} = D_k(c_i) \oplus c_{i+1}$ mit Beachtung der Vertauschung.\\
$m_{i+2} = D_k(c_{i+2}) \oplus c_i$ mit Beachtung der Vertauschung.\\
$m_{i+3} = D_k(c_{i+3}) \oplus c_{i+2}$.\\
$m_{i+3}$ hängt nur von $c_{i+2}$, $c_{i+3}$ und $D_k$ ab, ist also unabhängig von $c_i$ und $c_{i+1}$. Daher wird ab hier wieder korrekt entschlüsselt.

Also werden alle Klartextblöcke außer $m_i$, $m_{i+1}$ und $m_{i+2}$ korrekt entschlüsselt.

\begin{tabbing}Betrachte $m_i \oplus m_{i+1} \oplus m_{i+2}$:\\
$m_i \oplus m_{i+1} \oplus m_{i+2}$ \=$ = D_k(c_i) \oplus c_{i-1} \oplus D_k(c_{i+1}) \oplus c_i \oplus D_k(c_{i+2}) \oplus c_{i+1}$\\
\> $= m_i' \oplus m_{i+1}' \oplus m_{i+2}'$
\end{tabbing}
wobei $m_i'$, $m_{i+1}'$ und $m_{i+2}'$ die ursprünglichen Klartextblöcke sind.\\
Also ist der Zusammenhang zwischen den korrekten Klartextblöcken und den falsch entschlüsselten Blöcken der, dass ihre $\oplus-$Verknüpfung übereinstimmt.
\item Angenommen, $c_i$ und $c_{i+1}$ seien vertauscht.\\
Wir verwenden CFB mit $r=n$, d.h. $c_0=IV$. $m_j = c_j \oplus E_k(c_{j-1})$

Konkret für die Vertauschung:
bis $m_{i-1}$ wird korrekt entschlüsselt.\\
$m_i = c_{i+1} \oplus E_k(c_{i-1})$ mit $c_{i+1}$ statt $c_i$ wegen der Vertauschung.\\
$m_{i+1} = c_{i} \oplus E_k(c_{i+1})$ mit Beachtung der Vertauschung.\\
$m_{i+2} = c_{i+2} \oplus E_k(c_i)$ mit Beachtung der Vertauschung.\\
$m_{i+3} = c_{i+3} \oplus E_k(c_{i+2})$.\\
Auch hier wird ab $m_{i+3}$ wieder korrekt entschlüsselt.

Also werden auch hier alle Klartextblöcke außer $m_i$, $m_{i+1}$ und $m_{i+2}$ korrekt entschlüsselt.

\begin{tabbing}Auch hier gilt wieder:\\
$m_i \oplus m_{i+1} \oplus m_{i+2}$ \= $=c_i \oplus E_k(c_{i-1}) \oplus c_{i+1} \oplus E_k(c_i) \oplus c_{i+2} \oplus E_k(c_{i+1})$\\
\> $= m_i' \oplus m_{i+1}' \oplus m_{i+2}'$
\end{tabbing}
Also gilt hier wieder der gleiche Zusammenhang wie oben: die $\oplus-$Verknüpfung der falsch entschlüsselten Blöcke entspricht der $\oplus-$Verknüpfung der korrekten Klartextblöcke.
\end{enumerate}

\end{document}

